［確認書］黃之鋒：由衷希望「簽就一齊簽，唔簽就一齊唔簽」簽署與否不應淪為比拼立場的辯題

黃之鋒 Joshua Wong
【關於確認書：簽署與否不應淪為民主派互相比拼立場的辯題】

距離立法會選舉提名期開始尚餘兩天時間，目前「國安法」三字至今仍不存在於確認書當中。當然，政權如此瘋狂，仍不能排除確認書內文在提名期前一天，突然變本加厲，但以下一切觀點陳述，均以確認書內文維持現有版本為前提。

回顧過去四年的選舉，簽署確認書能夠入閘的，有為數不少素人。簽署確認書後仍被取消資格的，則有我和梁天琦等人。不簽署確認書也能入閘的，就有公民黨和人民力量。至於拒簽確認書後被取消資格的，便有陳浩天。由此可見，政權過去取消任何政治人物的參選資格與否，其實並不取決於該人有否簽署確認書。

另一方面，政治人物的抗爭意志能否彰顯，其實並不在於簽署確認書的環節，正如無人會因梁天琦曾簽確認書，而質疑他的抗爭意志；而選民亦已透過初選，授權誰人背負民意參與往後議會抗爭，過去一年積極投入反送中運動的候選人，亦確實以高票當選。

那，既然確認書一直並非用作DQ參選人的衡量指標，亦非有效評估政治人物有否抱持抗爭意志，到底在2020年的香港，對中共來說，仍有甚麼作用？正如我參與草擬的聲明提到「北京早已為破壞我們團結與互信設下陷阱」，而這陷阱就是確認書。

在我而言，如選舉論壇所述，當然堅拒簽署任何支持國安法的文件。不過，簽不簽署至今仍未有國安法字眼的確認書，漸成所有候選人會見記者時，必定要回應的必答題。簽確認書與否，在選舉期間，容易被視作比拼激進取態的做法，這點尚可理解；但我擔心的是，即使初選過後，簽不簽署這種爭拗仍成為民主派互相指責的機會（這經已發生）。

昨天，我與十多位朋友表明「就著未來有關文件簽署的取態，我們將會約見泛民初選人作磋商，期望整個民主陣營能團結一致，毋負選民期望」。各人在聲明內容裡未有交待個人想法，原意是希望先跟民主派同路人討論，方共同交待正式立場。

同日晚上，已有不只一位初選參與者，當中更包括政黨領袖，在社交媒體表明拒簽確認書。我想，表明立場是可以理解的，但若在字裡行間暗批其他會簽署確認書的候選人，爭論有否尊嚴，在初選過後仍對同路人抱有敵視態度者，並不會是廣大支持者樂見。

正因如此，我個人由衷希望，「簽就一齊簽，唔簽就一齊唔簽」。無論最後能否達成共識，我也希望在初選過後，各陣營放下分歧並非淪為空談。簽署與否不會成為遭到同路人攻擊的話題，如《抗爭派立法會參選人立場聲明：同行，是我們唯一選擇。》（ ）的聲明所言 —— 「民主陣營參選人的真正抉擇，不只拘泥於簽署與否，而是在於同行抑或分道」。

哩篇野寫得好好

比拼激進
唔簽好激進咩

齊上齊落

［重要］信報：泛民抗爭派齊上落? 確認書成試金石

公民黨同民主黨都好似表左態唔簽了？
仲有邊個未表態？

信報既風：

有參與會議的人士形容，部分出線的素人有意簽署確認書，認為此做法並無不妥，亦不擔心遭外界扭曲成支持《港區國安法》，但有出席者直言動筆與否是「原則問題」，不能貿然簽署。

各參選人在論壇上被問到確認書若加入支持國安法條文，會否因為入閘而簽署。黃之鋒率先指，他忠誠反對國安法，故不會簽署任何支持國安法的文件，又建議民主派候選人一同拒簽確認書，增加政權DQ參選人的成本：「堅定嘅抵抗意志係香港需要見到，而今次初選投票亦都係讓政權知道香港人未投降。」

簽左一定係鬼

不平等條約都簽得 第日屎都食得

舊屎你自己食返，仲有紅報果啲乜人士形容，專家透露又咪係作故仔，叫佢哋早少少出聲澄清簽唔簽就夠啦

佢想保覺得簽無問題個班？
不過佢地唔係開記招叫自己做抗爭派咩
咁樣唔係話依家個班係妥協派咩

一時一樣好難捉摸
不如傾掂數先出聲
依家左右不是人

最好全部唔好簽 全部DQ晒